知唔知幾多人靠單程證呃嚟香港？依家有數據啦

立法會研究組最近應范國威議員的委託，完成了一份有關《選定地方防止居留申請欺詐行為的應對措施》(IN03/18-19) [1] 的資料摘要，其中第2.3段提到三項主要欺詐行為，分別為(1)跨境假結婚個案；(2)虛假身份或偽造文書；(3)人才入境計劃下的欺詐行為。可惜摘要主要集中討論有關單程證的假結婚欺詐行為，而有關(2)和(3)的問題則甚少著墨；原因正如摘要所說，『入境處僅公布非常有限的資料』。本文旨在補充相關申請入境居留或就業計劃的統計數據和一些欺詐報導。
這些計劃包括下述的4+1項 (4項較長期留港及1項包括長期和短期留港的申請計劃)：
1.優秀人才入境計劃；
2. 資本投資者入境計劃；
3. 輸入內地人才計劃；
4. 非本地畢業生留港/回港就業安排。及
5. 一般就業計劃。

根據過去幾年多份入境處回應立法會議員質詢的文件，圖1顯示各項計劃在過去15年(2003-2017年)的獲分配名額人數 (即各計劃的入境人數)，圖2比較這四類非單程證內地人士申請來港人數與單程證來港人數 (及最近4年經一般就業安排申請來港人數，但入境處並未細分短期和長期來港、內地和非內地人士人數)。

從圖1可見，輸入內地人才計劃的獲分配名額由2003年的1350人，持續上升至2017年的12381人，上升差不多9倍，一直是四類計劃中獲批人數最多的計劃。其次是非本地畢業生留港/回港就業安排的獲批人數，由2008年的2758人上升至2017年的8448人，是四類申請中第二高獲批人數的計劃。然而，入境處在2017年回覆立法會，在2016年入境處曾就9宗輸入內地人才計劃申請中懷疑中介機構提供失實資料或作虛假陳述，並已拒絕兩宗申請，餘下七宗亦已中止處理申請，而且正在刑事調查。[5] 而有關非本地畢業生留港/回港就業安排，審計署更曾經建議加強管制核實申請人所提交證明文件的真偽。[6] 反映在這兩項申請中的欺詐行為有事實根據或有理由憂慮。

圖2反映這四類的內地人申請獲批入境人數不斷上升，而且升幅驚人，由2003年的1360人增加至23754人，升幅16.5倍！而且未計非內地人士。即使不計一般就業計劃，單程證加非單程證的每年獲批來港人數近年已高達6.5萬至7.8萬人，其中有部份被揭發是透過假結婚或假文件而獲得。最近入境處再向立法會回覆，優秀人才入境計劃也發現欺詐個案，自2014年至2018年9月，入境處曾就12宗懷疑提交失實資料或作虛假陳述的申請作出深入調查，當中有9宗個案正進行刑事調查，而該12項申請已終止處理或已自行撤回。 [7] 似乎多項計劃均有漏洞，不法之徒從不同的申請計劃中的漏洞不停嘗試進攻，而去年政府又再增加多一項新的以科技專才入境的申請計劃，政府不斷增加不同申請條件的入境計劃只會吸引更多中介公司和申請人向不同的計劃試攻其漏洞，愈難規管。

再者，各項計劃並沒有設定每年人數上限，導致獲批人數持續上升，到底15年來這些輸入專才計劃的成效是對香港帶來正面抑或負面界外效應？似乎政府並沒有進行任何科學實證的研究，卻不停增加批准人數；而負面效應方面則已可肯定，因為欺詐行為屬違法行為，對本港的求職人士已構成不公平競爭，而且更會令到這些原本不合資格人士可成為香港永久居民，對房屋及醫療等系統帶來不必要的壓力。隨著這些計劃實施多年，已經有愈來愈多的申請人成為香港永久居民，圖3為四類計劃取得居留權人數，由2009年的283人上升至2017年的4295人，到底當中有多少是透過欺詐行為而獲得實在令人憂慮。

此外，這幾項計劃會否構成國藉歧視同樣令人擔憂，其中輸入內地人才計劃只容許內地申請人，明顯歧視非內地申請人。其次眾所周知，非本地畢業生亦以內地學生為絕大多數，事實上，該計劃的申請數據顯示高達99%為內地申請人。資本投資入境計劃方面同樣出現97%的申請人為內地人，未知原因。最令人憂慮的是關於優秀人才入境計劃，圖4顯示非內地申請人在過去十多年已明顯由20%增加至50%，但圖5顯示非內地申請人的獲批比率竟然愈來愈低，低至只有3-4%！反而內地申請人的獲批率仍維持在30%以上。到底為什麼內地與非內地申請人會出現這麼大的獲分配比率差？會否存在歧視政策？若政府未能提交一個合理的解釋，可能會令國際懷疑香港政府有歧視國藉的入境政策，破壞香港作為國際城市的地位，甚至影響國際投資者對香港的信心，絕不能掉以輕心。

參考
[1] 香港立法會研究組 (2019)《防止居留申請欺詐行為的應對措施》，(IN03/18-19) 。
[2] 香港政府 (2016) 各項入境計劃／安排接獲及獲批申請的統計數字。
[3] 香港政府 (2018) 根據優秀人才入境計劃、輸入內地人才計劃、 非本地畢業生留港／回港就業安排 及資本投資者入境計劃 申請及獲批來港人士的統計數字（二○一五至一七年）。
[4] 香港政府 (2018) 根據一般就業政策、輸入內地人才計劃及 優秀人才入境計劃申請和獲批來港人士的統計數字
[5] 香港政府 (2017) 打擊從非法途徑申請簽證或進入許可來港的人士。
[6] 審計署 (2016) 優秀人才 、 投資者及勞工入境計劃 摘要。
[7] 香港政府 (2017) 優秀人才入境計劃。

push

新殖民

假結婚先係最主要來源

iccifc 好多都係支那人

大清洗

其實政府應該要cut左住滿7年就有身份証呢個制度

即係150人外， 另外再加每日一100個

連登仔覺得填色比賽仲緊要

如果日本之前計到嘅一個支那老野可以拉40隻去日本
佢依家一人拉四隻你都仆街

唔洗呃 做過中資公司 全部都係大陸人都有香港身份證

死番大灣區

政府一早知又唔做野

我記得單程證入面有分幾個選項，有個係咩特別情況咁嘅嘢反而佔最多，但係冇更加詳細嘅資料

來吧！來踩到香港串草不生吧！

應該要捉晒呢啲人去打靶

咁可以做d咩

呢20年幾多假結婚呀 政府唔理咋

除左出生，再無新香港人

中資公司肯簽個大陸人 就可以有張身份證
即使個大陸人唔係香港讀書

其實每個有移民吸引力嘅地方就一定有人去呃身份。美國加拿大英國澳洲屢見不鮮。

問題係政府有無心去改善制度堵塞漏洞

大陸要改戶籍都唔係咁容易啦，所以話無政治任務真係無人會信

支共政府賣港
支那人種族清洗，另加一埋蝻亞狗種入黎轉移焦點，支共真係50年不變。由始至終都係要食左（完）香港舊肥肉

支那學生
畢業留港工作
單程證
港人老婆or老公
拉埋大陸既老豆老母子女落黎
以前既投資移民
單非雙非
乜柒優才計劃
黎香港做野既大陸人
唔理咩方式，住夠7年就拎到張永久身分證
平時出街已經見得多大陸自由行 然後讀書又有大陸同學 做野有大陸同事
真係好灰 大陸已經各方面侵略緊香港
身為一個土生土長香港人 好無助

召喚香港移民政策頭號支持者 賈雨村

政治任務就係要溝淡你香港人。
做乜嘢? 溝淡加速?

時間一日一日咁過
遲下普通話殘體字做主流
香港正式變腥簡

到底入境班仆街有無做好把關角色
收收埋埋啲數據唔敢公佈
驚死啲數一公開就引起公憤，光環不保
幾十萬既case 得十幾隻係開file查

屌你 理閪佢咩數據 明眼人一睇就知無權審批果下on9啦 上面落幾多你要食幾多 明明超負荷仲要塞埋d低端人口入黎

推

入境咪又係777既人
用下腦啦

痴線

On9 post就咁多正皮
依啲咁認真 影響咁撚深遠嘅post就冇咩人理 the city is dying 👋👋👋

IANG好撚易批
好撚多大撚人係大陸讀完大學 落黎香港是撚但搵間大學讀碩士 碩士你肯比錢就得架啦 投資10幾萬讀個碩士 畢業就可以申請IANG 過左第一年 之後續批就2年3年2年 仲夠7年攞埋永久

你都on99 咁講呀
所有人都賴曬去777得喇

幫佢地申請工作簽證做野

講漏左
上至銀行
下至某電視製造商、老人院都做緊

有數字有分析 人工置頂

Pish

咖哩范做到嘢

解釋？

不就是要取代香港人嗎？

好多外資都請居港支那人

懶人包

咁愛國又要來香港 支那豬真係身體最誠實

我格離屋有個
離婚食埋老公層樓
近排層樓700幾萬放咗
之後走返大陸了：）

逐個留言負評嗰位 辛苦哂你

雖然已經知好嚴重
但係實際睇一次啲數據真係好得人驚

等睇左睇屌樓主係法西斯

范國威今次做到野喎

大換血

我見你地入境街招改咗同黑警一樣，全年招募
係咪真嫁？？

吊好中

假結婚真係好多，再拉個大陸佬落嚟

就係做嘢先咁多，擺明為殖民嚟創造政策

lm

四樣輸入‘人才’計劃，加埋單雙非
每年近10萬中國移民，廿年間近二百萬新人口

基本上依家公投獨立與否，都會輸

入境處連數據都唔敢公開
個資訊透明度低撚到

得個知字

其實貪香港身分證
大家都明
想住香港
大家亦明
但唔好口裡說大支那如何好
又同時貪戀、留戀香港
同埋蒞到香港學好啲禮貌
做返個人
我諗以上三點唔係好難
做到亦唔會冇人反對呢啲移民
但偏偏冇一隻支畜做到

樓主好有心
就黎大陸人多過香港人

呃呢樣嘢
簡直係中國國技

家庭團聚無收入審查根本on9，根本係換血政策黎

無錯。香港人娶外國都要審查先批到個visa 啦

點解要優待大陸仔

外來人口無權公投

已經絕望，幫香港推下post

岩，非香港原居民都無權投

知唔知點解政府搞免費幼稚園？

雙非果班依家幾大

啦蝗蟲呀！

中資 個office多過一半都係講普通話

預計有關嘅統計數字會越來越少
連證據都消滅埋

Lm

只要有一個大陸人拎到身份證, 就會申請埋佢老豆,老母, 成個家族一齊來香港

唔同意
就算真係 有大陸人做到你所講既野, 我一樣會反對

因為香港有700萬人口, 已經太多了
仲要每年收多幾十萬大陸人?? 你想香港逼到陸沉??

大陸移民 咁黑人憎
除左佢地質素低, 仲有就是數量太多

人口密度係另一個問題
香港大可以填海、改善房屋政策
呢啲係支港政府同奸商導致嘅問題
香港容納一千萬人口根本係可行
只係政府刻意拖延同忽略問題
以善待商家

姚松炎:輸入內地人才計劃的首五類獲分配名額行業
首先，圖1是根據入境處向立法會提供有關過去十年輸入內地人才計劃的獲分配名額人數中最高的首五類行業。若以2017年數據比較，第一位是從事藝術或文化行業的人才，一年就輸入了差不多4千人，佔全部的約三份一；而且人數由2008年時只批475人，急升至2017年的3,918人，升幅7.25倍！香港在同期的文化及創意產業增值佔香港生產總值的比例卻好像沒有甚麼明顯的改善，仍然在4.5%上下；最有趣是在文化創意產業內的就業人數竟然也沒有明顯增長，2014-2016年大致維持在213,000人左右[3]，似乎藝術文化界須要深入研究，了解該計劃對行業的影響。

事實上，藝術或文化行業屬非常專門而且獨特的行業，傳統藝術家或文化人並不一定適宜透過學歷作為評估標準，入境處在沒有國際專家的協助下，實難以判斷該職位是否在港未能找到合適人才，更加難以確定申請來港人士的藝術或文化資歷的真偽。事實上，入境處就曾在2016年就9宗輸入內地人才計劃申請中懷疑中介機構提供失實資料或作虛假陳述，須作刑事調查，但未知與那些行業有關。[4]

第二位高獲分配名額的行業為學術研究及教育，去年就達到2,340人，而且是一直維持在高分配名額水平，每年接近2,500-3,000人。學術及研究人才一般以博士學位及國際期刊的研究產出等作為評定標準，較為客觀，但今年有報導指：從事「學術研究和教育[的輸入人才計劃申請而獲批人士]持有博士學位及以上學歷的個案有691宗，佔整體9.7%，而非博士、碩士及學士等的其他學歷個案則佔四成。」[5] 報導令公眾質疑這些人才是否符合輸入人才計劃的應有準則。再者，過去十年香港政府長期忽略培訓本地學術研究人才，科研支出佔生產總值一直維持在非常低的水平 (0.73%)，雖然去年的施政報告提出增加科研預算，但增加的撥款較少花在培訓本地科研人才，反而大灑230億元作河套區和科技園的基建支出。

上海北京呢d一綫城市不幾撚嚴，你班港共狗官我真係屌你祖宗十八代

香港要咁多知把撚呀? 1000萬人??

不如塞夠1億人

人口多咪可以發展多啲野
其實好多高增值科技都可以喺香港做
但一來人材少
二來支港刻意唔做，推啲人材去支那